<TEI xml:lang="ukr" xml:id="u0000023" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Простак або хитрiсть жiнки перехитрена москалем</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Василь</forename>
            <surname>Гоголь-Яновський</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q6538314</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>«Ізборник» — Історія України IX-XVIII ст. Першоджерела та інтерпретації</name>
          <idno type="URL">http://litopys.org.ua/rizne/prostak2.htm</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>В. А. Гоголь. Простак, или хитрость женщины, перехитренная солдатом // Основа. — 1862. — № 2. — С. 19-43.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sockij">
            <persName>Соцкий</persName>
          </person>
          <person xml:id="dâk">
            <persName>Дьяк</persName>
          </person>
          <person xml:id="paraska">
            <persName>Параска</persName>
          </person>
          <person xml:id="soldat">
            <persName>Солдат</persName>
          </person>
          <person xml:id="roman">
            <persName>Роман</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
        <castItem>Роман, малороссийский козак, простой и ленивый.</castItem>
        <castItem>Параска, жена его, женщина молодая и хитрая.</castItem>
        <castItem>Соцкий, кум Параски,</castItem>
        <castItem>Дьячек, любовник Параски.</castItem>
        <castItem>Солдат переходящей команды.</castItem>
      </castList>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
        <stage>Театр представляет малороссийскую избу.</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(один, поднимаясь со скамейки и представляя расслабленного)</stage>
          <p>Враг його́ ба́тька зна́є, здається, я іще́ не ду́же й стари́й, а зовсім охря́в, так що ні ніг, ні рук не чу́ю, нена́че поби́тий. <stage>(Зевает)</stage>. Ка́жуть лю́ди, що мене́ баглаї напа́ли... мо́же прокля́ті й баглаї; тільки ж я уже́ ду́же да́вній — я уже́ був дебе́лим па́рубком, як на́ші козаки́ на Лінію в похо́д ходи́ли. — Дай Бо́же ца́рство па́ну-со́тнику; для ме́не ду́же пан до́брий був — всіх козаків у похо́д ви́турлив, — а мене́ та́к уподо́бав, що оста́вив до́ма і повелів сви́ні па́сти, — отоді-то мені́ ро́зкіш була́! Не знав я нія́кого діла; а тепе́р і не зду́жаю, да тре́ба роби́ти, щоб стара́ не ла́яла. <stage>(Садится)</stage>. Спаси́бі Бо́гу, що зайшла́ десь, а то́ б уже́ давно́ до́сі скребла́ мо́ркву. <stage>(Зевает и чешет себе спину)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
        <stage>РОМАН и ПАРАСКА.</stage>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker> <stage>входит.</stage>
          <p>Не лиха́ годи́на! оце́ ти й до́сі чухма́ришся, і не прийма́вся за робо́ту! Го́ре мені́ з тобо́ю! Всі лю́ди, як лю́ди; а ти, мов ви́родок яки́й, сиди́ш цілий день у ха́ті, згорну́вши ру́ки. От уже́ через твоє недба́льство дожили́сь до то́го, що нічого й їсти.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>А що́ я тепе́р бу́ду роби́ти?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ти б став у ко́го молоти́ть за коро́бку.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>А я́к його́ тепе́р молоти́ти? Адже́ ба́чиш, що мо́кро.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Дак ти́ б найшо́в дру́гу яку́ робо́ту. Он, як кум Ваку́ла: ніко́ли не сиди́ть без діла; і сього́дні ране́нько потя́г у по́ле.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Чого́ в поле́?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>По зайці.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Як по зайці? У його нема́ ні хортів, ні теніт, ні рушни́ці.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ото́-то й ди́во. Він порося́м ло́вить зайці.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман</speaker>
          <p>Як порося́м?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да так. Учо́ра пішо́в після обіду да й приніс двох зайців.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Дай його́ че́сти! я, да́либі, впе́рше зро́ду чу́ю, що порося́тами ло́влять зайців!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ ти почу́єш, або́ поба́чиш, на печі ле́жачи, мов каба́н у про́сі? А я тобі хоч забожу́сь що від мого́ кова́ного кабанця́ не втече́ ні оди́н за́єць. Оце́ коли́сь зацькува́ли були́ його́ попо́вичі соба́ками: — як же курну́в від них, дак ні одна́ соба́ка і не догна́ла!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Уже́ що метки́й, то метки́й! Ли́ха — ма́тері утну́ть його́ попо́ві соба́ки. Оце́ коли́сь, як молоти́в я на току́, а він добра́всь до во́роха да й упліта́є гре́чку, так що, якби́ не По́кот туди́ пригоди́вся, то, по́ки б я підня́в ціп, щоб його́ заціди́ти, то ні па́нцура б не оста́лось гре́чки. Уже́ чо́ртового ба́тька у ку́ма бу́дуть шви́дчі порося́та!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>От бач! Чого́ ж тобі іще́ тре́ба? Ось піди́ лиш лу́чче в по́ле, як ма́єш лежа́ти, чи не дасть Біг і нам оскоро́митися хоть за́ячиною.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да іно́се; тілько не зна́ю, чи побіжи́ть кова́ний за мно́ю.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Де ж ти ба́чив; щоб порося́ бігло за чоловіком? Ти возьми́ його́ в мішо́к, а як поба́чиш за́йця, тоді й ви́пусти.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Хіба́ в мішо́к! Так піди́ ж — пійма́й, а я обу́юсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(в сторону)</stage>
          <p>Отта́к ду́рнів обма́нюють! (к Роману). Обува́йся ж ху́тче. <stage>(Уходить)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(один садится среди сцены и достает постолы)</stage>
          <p>До́бре б було́, якби́ пійма́в я за́йця! <stage>(Натягивая постолы.)</stage> Э... Э... не єрети́чі його́ й постоли́! як же позсиха́лись! <stage>(Обвязывая воло́кою, урывает оную.)</stage> Отта́к же! Гай, гай! Дай його́ че́сти! Оттепе́р у ли́ха гра́ти!... Жінко!... жінко!... Пара́ско!... Параско́!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
        <stage>РОМАН и ПАРАСКА.</stage>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Чого́ ти так репету́єш, нена́че навіже́ний?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Чого́ ти репету́єш!... Чо́ртма́ воло́ки!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Дак що́ ж бу́дем роби́ти?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман</speaker>
          <p>Чи нема́ де ременця́ або́ моту́зочки?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Біда́ мені з тобо́ю! На́ хоть поворо́зку, да обува́йся ху́тче, бо нера́но.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>О, яка́ ж бо ти швидка́ ду́же!... Адже́ ба́чиш, я́к постоли́ позсиха́лись! Наси́лу нацу́пив.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Чому́ ж ти не ви́мазав?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(вдруг опускает руки)</stage>
          <p>Не ви́мазав!... А якби́ ви́мазала сама́? Не вели́ка єси́ па́ні!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <stage>(перерывает речь его).</stage>
          <p>Го́ді ж, го́ді! Не во́зом тебе́ зачепи́ла.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>То́-то, ба́чиш! <stage>(Встает.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(подавая сіряк)</stage>
          <p>Ну, на́, надіва́й сіря́к.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(поднимая штаны)</stage>
          <p>Стріва́й!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Уже що прово́рний, то прово́рний! Тебе́ б тільки за сме́ртю посила́ти.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(надевая сіряк)</stage>
          <p>Коли́ б так іще́ чим підпереза́ться.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(подавая пояс)</stage>
          <p>Ке́-лиш, я підпережу́ тебе́.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>До́бре, до́бре... <stage>(Параска подпоясывает.)</stage> Чи нема́, Пара́сю, поснідать?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Іще́ й снідать! Я кажу́, що ти по́ки збере́шся, то й сме́ркне. <stage>(Дает кусок сухого хлеба.)</stage> На́ шмато́к хліба. Як пійма́єш за́йця, то в по́лі і поснідаєш.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(прячет хлеб за пазуху)</stage>
          <p>Оттепе́р зовсім коза́к! Тілько закури́ть лю́льку, да хоч і у Крим.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Уже́ коза́к, то коза́к! Годи́вся б у коно́плі на опу́дало.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(надевая шапку)</stage>
          <p>А де́ ж кова́ний?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>У сінях.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>У мішку́?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да дже ж не як! У мішку́. Да гляди́ тілько, не задуши́.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(накладывает люльку и крешет огонь)</stage>
          <p>Коли́ б же так, що тілько в по́ле, а тут і заєць! — Да я коли́сь як козакува́в, то з со́тником разів зо́ два був на охо́ті і тютю́кать до́бре навчи́вся я. Було́ зберу́ть нас чоловіка два́дцять або́ і більше, і запу́стять у ліс з кийка́ми, і вже чо́ртового ба́тька за́єць уле́жить! Як гукону́ було́: «эй, тю-тю́, тю-тю́!» то аж ли́стя з ду́ба поси́плеться.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>
            <stage>(про себя)</stage>. Коли́ б був тогді ти ло́пнув!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Що́ ти кажеш?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да то́ я кажу́: «неха́й тобі Біг помага́є!»</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>О, спаси́бі тобі, моя́ голу́бко! Гляди́ ж, навари́ обідать. <stage>(Уходит.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>До́бре, до́бре! <stage>(Про себя.)</stage> Їстимеш лихо́ї ма́тері. Навари́ла, да не для те́бе.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(в сенях)</stage>
          <p>А ти тут, кова́ний! <stage>(смеется глупо.)</stage> От куди́ вона́ його́ зати́рила!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>
            <stage>(смеется)</stage>. Проноси́ лиш, ду́рню, кова́ного в по́ле.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да й важке́ ж з біса, ярети́че порося́!ЯВЛЕНИЕ V.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ха, ха, ха!...От коли́ дурни́й!... Як-таки́ порося́м пійма́ти зайця?... Бідний Рома́н! Його́ нетру́дно обману́ть: хто що́ ска́же, то він і повірить. Мені вже й жаль, що кова́ний надса́дить йому́ бе́бехів, да нічого роби́ть: так розле́жався, що нія́к не ви́маниш його́ із ха́ти. Неха́й лиш тро́хи провітриться. До́бре, що мене́ кума́ надоуми́ла, я́к Рома́на ви́провадити з до́му. Вона́ дала́ мені і за́йця, щоб його́ обмани́ть, бу́дто приніс кова́ний, да не зна́ю, чи до ладу́ воно́ бу́де... Да вже ж, що́ бу́де, то бу́де, а я з дяко́м погуля́ю. (Садится прясть.) Коли́ б тілько не забари́вся мій чорня́вий Хома́ Григо́рович. <stage>(Поет:)</stage>В’я́не ви́шня, посиха́є,Що росте́ під ду́бом:Со́хну, ча́хну так неща́сна,Живучи́ з нелю́бом.Прийди́, ми́лий, утри́ сльози,Що я пролива́ю,Бо одра́ди ніяко́їБільш в сві́ті не ма́ю.</p>
        </sp>
        <stage>(При конце последнего куплета, входит Дьяк.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
        <stage>ДЬЯК и ПАРАСКА.</stage>
        <sp><speaker>Дьяк</speaker> <stage>(входит, делает знак удивления, слушая песню, а при конце оной): </stage>
          <p>Єй-єй, ангельскій глас!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(увидев)</stage>
          <p>Ох мені́ ли́хо!</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Радуюсь сердечно... тоє-то душевно, что слишу глас веселія вашего сердца і ніжайший отдаю вам, Параскева Пантелімоновна, добри́день.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>А се ви, Хома́ Григо́рович? Цур же вам, як ви мене зляка́ли!</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Аз єсм, тоє-то... да гді же ваш возлюбленний сожитель?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Пішо́в по зайці.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Сія оказія для меня сладка, яко мед дивій. <stage>(К Параске.)</stage> Так вам удалась видумка Онисії? Он... тоє-то, як його́... направіл стопи своя на дібраву: там бо єсть прибіжище заяцом. С оружієм ілі... тоє-то... с дрекольмі?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>І, ні! З кова́ним кабанце́м.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(смеется)</stage>
          <p>Хе, хе, хе! Не мечіте бісера пред свиніями. Сіє єсть чудо неизглаголанноє... Но ви, здаєтся мнє, якоби творіте надо мною глумленіє.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ні, да́лебі що пра́вда. Потя́г у по́ле скілько ви́дно.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>І так ви посвятили своєго Романа в патентовиє мисли́вці?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Неха́й лиш тро́хи провітриться, а то́ вже так розле́жався, що не хо́че ні за віщо й приня́ться.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Єй-єй, премудро! Дак теперь без всякого преткновенія можно мні насладитися всевозлюбленнійшею бесідою с вами?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ таке́?</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Моя сладчайшая! Ви не внемлете глаголу моєму.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Одже ви, Хома́ Григо́рович, так гово́рите по-письме́нному, що я і не второ́паю.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Я... єй, єй, не изберу глагола к уразумленію вас в страстех моїх, которимі любовь моя со дня воззрінія на вас на поклонах воспламенила моє сердце.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да́либі, я не зна́ю, що́ ви ка́жете.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>О, Боже мой! Ка́к не уразуміть глагола моєго і не догадаться, что я, то єсть, яко олень к істочнику, к вам прибігаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>, Що́? Оле́на?</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Яка́я тут Оле́на? Боже мой! Я возлюбих вас всім сердцем і душею.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Не зна́ти, що́ ви вига́дуєте! Я проси́ла вас, Хома́ Григо́рович, прийти́ протверди́ть ту пісню, що ви мене́ на христи́нах у дя́дини учи́ли, а ви мені́ прова́дите не зна́ти що́.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Очень до́бре; ізрядно. <stage>(В сторону.)</stage> Гласом моїм воззову к ней і в пісні возвеличу єя. <stage>(К Параске.)</stage> Приклоніте ухо ваше і внемліте гласу моєму.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>А ну́те, ну́те!</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(поет)</stage>
          <lg>
            <l>Я люблю тебя і стражду,</l>
            <l>Но отради не сищу;</l>
            <l>Зріть тебя всегда я жажду,</l>
            <l>І очей не насищу;</l>
            <l>Бить хощу всегда с тобою</l>
            <l>І с тобой всегда віщать,</l>
            <l>Наслаждатись красотою</l>
            <l>І словам твоїм внимать.</l>
            <l>Жизнь с тобою провождати —</l>
            <l>Ніт утіхи мні іной,</l>
            <l>І тебі немилим стати —</l>
            <l>Ніт мні горести другой.</l>
            <l>Ти єдина составляєш</l>
            <l>Радость і печаль мою,</l>
            <l>Ти єдина заставляєш</l>
            <l>Річь сказать меня сію.</l>
            <stage>(Параска вторит за Дьяком ту же песню. Я люблю, тебя і стражду, и проч.)</stage>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Єй-єй прекрасно! Ви сове́ршенно ізучились сему сладкому пінію.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Спаси́бі вам, Хома́ Григо́рович! Да як ви хо́роше співа́єте ба́сом!</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Так, так, моя возлюбленная.. А какоє же ви сотворите мні воздаяніє?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Я для вас варе́ної навари́ла і ку́рочку спекла́.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Всякоє даяніє благо і всяк дар совершен; но... тоє-то... щедроти ваши не суть совершенни.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ таке́?</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>То́-єсть — бремя тяжкоє отяготі на мні; — ність мира в костех моїх; слякохся до конца, по вся дні сітуя хождах.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Одже я ба́чу, що ви, Хома́ Григо́рович, в хма́ру захо́дите.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(вздыхая)</stage>
          <p>Ох!...</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Чого́ ви так ва́жко здиха́єте?</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Єй-єй, не знаю, какими глаголами вскрить мні страсті сердца моєго: язик мой прильне гортані.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ вам, Хома́ Григо́рович, ста́лось? <stage>(Про себя.)</stage> Чи він не скази́вся?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Дьяк</speaker> <stage>(прихилившись к стене, берется рукою за сердце, воздыхает).</stage> 
          <p>О, дух немощи овладіша мною.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Вам, ма́буть, ну́дно, Хома́ Григо́рович? Мо́же, у вас со́няшниця або́ завійниця? Ви́пийте-лиш ча́рочку запіка́нки. <stage>(Становит на стол горілку. Вдруг слышит лай собачий.)</stage> Ох мені́ ли́хо! Хтось іде́! По́кот не да́ром бре́ше! <stage>(Выглядывая в окно.)</stage> От біда́! Со́цький, да ще з москале́м, як раз сюди́ пряму́ється.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Проклятії люди! Тоє-то... яко скімни рикающій! Тепер мні остаєтся сотворити благо і направити стопи моя во свояси. <stage>(Хочет уйти.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Стріва́йте лиш, Хома́ Григо́рович, послу́хайте мене́. Тепе́р со́цькому бага́цько діла: москалі війшли́ в село́ сього́дні, дак йому́ тре́ба квати́рі відво́дить; то вони́ не до́вго тут бу́дуть... Схова́йтесь під при́валок.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк.</speaker>
          <p>Єй-єй, премудро!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Шви́дче ж хова́йтесь, бо вже вони́ в сінях. <stage>(Подбирает его под привалок и закрывает рядно́м.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дьяк </speaker>
          <stage>(под привалком)</stage>
          <p>Ах Боже мой! Як преізрядно, єсліби і ви, Параскева Пантелемоновна, здісь со мною обіталі!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
        <stage>ПАРАСКА, СОЦКИЙ и СОЛДАТ.</stage>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Помайбі вам!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Здоро́венькі були́, пане ку́ме!</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>А кум де? Чи вже на піч забра́вся, або́, мо́же, сього́дні з пе́чи і не зла́зив?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да нема́ до́ма.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>А де ж він?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Пішо́в у по́ле.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Оце́, ма́буть, уже́ наси́льне його́ ви́турлила.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>А что́ же, здесь мне квартира?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(к солдату)</stage>
          <p>Здісь, ту́тича. <stage>(К Параске.)</stage> Ку́мо, оце́ вам постоя́лець... да глядіть, щоб у вас все гара́зд було́.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ох, мені́ ли́хо!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(скидая амуницию)</stage>
          <p>Не бойсь, хозяюшка: я добрый человек; наше дело солдатское. Нам много не надо: курица к обеду, а другая к ужину; а если и лаврениками накормишь, то сердиться не стану; от меня ты худа не услышишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Якби́ було́! <stage>(К соцкому.)</stage> Що́ оце́ ти, ку́ме, ро́биш? Ти ж обіща́вся не ста́вить у нас посто́ю!</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Постій, ку́мо, не вару́й. На сей раз ослобони́ть тебе́ від постою, да́лебі, не мо́жна: всі ха́ти заняли́, а в іншій по два і по три. Наро́д і та́к на ме́не вражду́є, що де́коли вас обмина́ю; да я ж тобі і москаля́ привів предо́брого. Він стоя́в у сва́та мого́ в Ракосі́чі, і сват мій ним не нахва́литься.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Бідна мо́я голо́вко! А я хоті́ла ха́ту ма́зать!</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Або́ пожениха́ться з ким без Рома́на.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Не знать що́ ти, ку́ме, вига́дуеш! Я не зна́ю, як у те́бе язи́к не заболи́ть, отаке́ ме́лючи. <stage>(К солдату.)</stage> Мо́же б ви, служи́вий, відпочи́ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ладно, хозяюшка; однако ж дай мне прежде чего покушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ ж вам дать? Ми вже пообідали.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, чево-нибудь на первой случай, а там уж приймемся делать лавреники. Вить я уж более года стою в Малороссии вашей и сам их делать научился.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>От ба́чиш, ку́мо, яки́й моска́ль мото́рний! Він тобі і варе́ників наро́бить. <stage>(Увидя водку, для дьяка приготовленную.)</stage> А се що́ в пля́шці?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Ох мені́ ли́хо! І забу́ла схова́ти! <stage>(К соцкому.)</stage> Да се для Рома́на отиска́ла, щоб почастува́ть, як ве́рнеться з по́ля.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(грозит пальцем)</stage>
          <p>Ей, ку́мо! Ти ли́хом, бачу́, гра́єш...</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Іще́ чого́ чи не бу́де? Уже́ ти мені́ допік своїми ви́гадками?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Ну? Го́ді ж, го́ді, ку́мо! (Вынимает из кармана деньги). На́ тобі гро́ші да купи́ для свого́ Рома́на, а ми сю ви́п’єм з служи́вим. <stage>(Садится, наливает в чарку горілку и потчивает солдата)</stage>. Прошу́ ви́пить, па́не служи́вий.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(берет чарку)</stage>
          <p>Ай да приятель! Здраствуй, любезный! (Выпивает.) Сват твой... <stage>(Утирает усы.)</stage> как бишь ево?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Ове́рко. <stage>(Наливает горілку в чарку.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да́ да́, да́? Веве́рко, Веве́рко!... Правду сказать, таких людей мало нынича на свете.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(взяв в руки чарку)</stage>
          <p>Неха́й же йому́ леге́нько ікне́ться. <stage>(Выпивает.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Щоб вас чорт забра́в зо всім ва́шим ро́дом!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>А хозяюшка?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Пріська.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да́, Приска!... Дай Бог ей здоровье — как мать родная. Право, таких хозяев не сыщешь во всем белом царстве.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(наливает в чарку горілку)</stage>
          <p>Ку́мо, ви́пий лиш і ти ча́рку за здоро́в’я сватів моїх.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да спаси́бі, ку́ме! Не турбу́йтеся мно́ю.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Чого́ ти так зажури́лась? Що Рома́н пішо́в у по́ле? Він шви́дко бу́де. На́ лиш ви́пий, прошу́.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Не хо́чу, да́либі не хо́чу.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>О, яка́ ж бо ти зати́нчива! Почасту́й же нас <stage>(подает ей чарку)</stage>, коли́ сама́ не хо́чеш.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(берет в руки чарку и пляшку и подносит соцкому)</stage>
          <p>Ізволяйте, па́не ку́ме.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>В рука́х ма́єте.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Неха́й же здоро́ві бу́дуть Ове́рко і Пріська. <stage>(Кланяется и немножко надпивает скривившись; доливает чарку и подносит Соцкому.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(показует ей чтобы она поднесла солдату)</stage>
          <p>Прошу́ ви́пить, па́не служи́вий.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(взяв в руки рюмку)</stage>
          <p>Да здраствует Веверко и Прицька!</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(смеется)</stage>
          <p>Утя́в Панька́ по шта́нях!... Як, я́к, моска́лю?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Как? Да здраствует Веверко и Прицка!</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(смеется, а потом опять наливает чарку)</stage>
          <p>Га́рно ти, моска́лю, навчи́вся говори́ть по-на́шому. <stage>(Выпивает, встает и выходит на средину сцены.)</stage> Га́рно, моска́лю, га́рно!... Де ти так навчи́вся?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да все же у твоего свата, не только говорить, но и петь научился ваших хохлацких песень.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Чи ба́чиш! <stage>(Протирая усы.)</stage> А ну, будь ласкав, моска́лю, заспіва́й, яко́ї там сват мій навчи́в тебе́. Я всі його́ пісні́ зна́ю і сам коли́сь було́ співа́ю.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Изволь. </p>
          <stage>(Поет)</stage>
          <lg>
            <l>Ах в поле могила</l>
            <l>С ветром разговаривала:</l>
            <l>Не дуй, ветер, ты на меня,</l>
            <l>Чтоб я не почернела.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(смеется до уморы)</stage>
          <p>Га́рно, моска́лю, га́рно! Ну, вже втяв до гапли́ків! Се вже кра́ще від тієї, що, «в горо́ді бузина́, а в Ки́єві дя́дько, за те тебе́ полюби́ла, що на руці пе́рстень.»</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(продолжает)</stage>
          <p>Чтобы в реке не плодилась рыбаЗа то, что я за Дунай заехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(смеется до уморы)</stage>
          <p>Ха, ха, ха! Ой, ой, ли́шенько! Го́ді, го́ді, моска́лю! Будь ла́скав, го́ді, а то́, далибі, кишки́ порву́ від сміху!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Чево ты смеешься?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Да я́к же не смія́ться? Ти не знать по-я́кому співа́єш.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>А как же?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Слу́хай, я тобі заспіва́ю</p> 
          <stage>(поет.)</stage>
          <lg>
            <l>У по́лі моги́ла</l>
            <l>З вітром говори́ла:</l>
            <l>Не вій, вітре, ти на ме́не,</l>
            <l>Щоб я не чорніла.</l>
            <l>Ні вітер не віє,</l>
            <l>Ні со́нце не гріє,</l>
            <l>Тільки в степу́ при доли́ні</l>
            <l>Трава́ зеленіє.</l>
          </lg>
        </sp>
        <stage>(Музыка. Потом:)</stage>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>А що́, моска́лю, чи так сват мій співа́в тобі?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да́, да́, точно так.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>То́-то, мосьпа́не! А ти не втнеш, да́ром що в ґу́дзиках.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>А знаеш ли ты другую?</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Яку́?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ах был, да нетуте, да поехал на мельницу.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Ха, ха, ха! Бода́й тебе́, моска́лю! А сієї ж де́ ти навчи́вся?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Эту часто поёт-бывало Прицка.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Та, мо́же, не так?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Мо́же:Ой був, та нема́Та поїхав до млина?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да, да!Ой был да нимаДа поихав до млина́.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>А ти зна́єш, ку́мо, сієї?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Зна́ю.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Заспіва́й же нам, се́рце.<stage>(Параска поёт. Соцкий аккомпапирует. Солдат танцует. Когда Параска оканчивает другой куплет, — )</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ай да хозяюшка! Спасиба тебе <stage>(хочет ее обнять.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Геть, моска́лю! Не жарту́й! (Отталкивает его.) Оцього́-то вже я не люблю́ і — суча дочка́ — коли́ не трісну так, що й о́чі ви́лізуть! От як хо́роше! <stage>(Поправляет очіпок.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Ось як воно́ співа́ється! Ба́чиш, моска́лю? Не так, як ти, мов коза́ в шкви́рю.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да чорт ево знает; я долго учился, да мудрено, языком-та не сладишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>То вже так. Моско́вський язи́к ду́же го́стрий, та ба́!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Однако ж я этак целой день пробаю; — хозяюшка! да-ка чево-нибудь закусить; ноги-та крепко болят от походу, нада отдохнуть.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Ку́мо, пошука́й лиш там у печі: чи нема́ борщу, або́ ка́ши, бо́ ква́ши! Або́ лемішки, або́ пу́трі, або́ за́тірки, або́ солома́хи, або́ пампушо́к, або́ галушо́к, або́ шуликів, або товче́ників. Уже́ ж таки́ тре́ба москаля́ чимсь нагодува́ти.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да́либі, ку́мочку, і в печі не топи́ла.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Да́к ки́нься да звари́ чого-не́будь.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, нечево делать, солдатское брюхо привыкло постничать <stage>(ложится)</stage>; после хозяюшка меня накормит.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий.</speaker>
          <p>Гляди ж, будь ласка́ва, ку́мо, щоб ти, як моска́ль спочи́не, нагодува́ла служи́вого; я б його́ узя́в до се́бе, дак у ме́не копита́н кватиру́є. Проща́й. <stage>(Уходит.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Іди́ здоро́в.</p>
        </sp>
        <sp who="#sockij">
          <speaker>Соцкий </speaker>
          <stage>(смотрит на солдата)</stage>
          <p>Уже́ моска́ль і захріп. Знемігся, сердя́га, від похо́ду. <stage>(Уходит.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
        <stage>ПАРАСКА и ДЯК.</stage>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Наси́лу убра́вся! От чорт госте́й приніс не в по́ру! (Засматривает в глаза спящему солдату.) Спаси́бі москалю́, і голо́дний засну́в. <stage>(Поднимает рядно.)</stage> Хома́ Григо́рович! Чи ще ви ту́та жи́ві?</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк </speaker>
          <stage>(выходит на цыпочках со страхом, делая знак Параске)</stage>
          <p>А що́ служи́вий?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Спить, аж харчи́ть, мов чорти́ його́ да́влять.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>Єй-єй, хорошеє я діло зділав... тоє-то... що укрився. Блажен муж, іже не іде на совіт нечестивих. А чтоби і паки не послідовало какоє.. як його́... преткновеніє, то тре́ба направить стопи своя — во-свояси.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Постріва́йте бо, Хома́ Григо́рович! Тре́ба-таки́ нам хоч варе́ної покоштува́ти, бо вже вона́ і так прохоло́ла.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>А разві ви оной не сокрушили со служивим?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Як из служи́вим? Оце́ неха́й Біг ми́лує! Я тільки для вас, Хома́ Григо́рович, навари́ла й напекла́. Сіда́йте лиш. <stage>(Ставит варену и кушанье.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>Благодатная Параскевія! Ніт конца доброті вашей.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(потчивает дяка)</stage>
          <p>Ізво́льте, году́йтесь; а то́ не вда́сця нам ні попи́ть, ні поїсти: моска́ль таки́й голо́дний ліг, як соба́ка, і як проки́неться, то сам усе́ потріска. Пече́ню ж хоть возміть з собо́ю. Чи влізе ку́рка в кише́ню? <stage>(Смотрит на карман.)</stage> Ох, яки́й же він засмальцьований... Да тут, бачу́, і са́ла кусо́к.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>Ох, Боже мой! І забу́в ви́нять. Се Онисія Гавриловна пожаловала на школу.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(подходит к окну и кричит)</stage>
          <p>Ох мені́ ли́хо! Рома́н іде́! Да ще й серди́тий! Оттепе́р біда! Що́ він ска́же, як тебе́ заста́не? Уже́ і так вибива́є тобо́ю мені́ о́чі, що ти мене́ на у́лиці іноді зачіпа́єш, а тепе́р надса́дить мені́ бе́бехів, да і вам, па́не Хо́мо, не без біди́ бу́де.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк </speaker>
          <stage>(подбегая к окну)</stage>
          <p>Тоє-то... тоє-то... яко... ко... ко... лев рикающій! Куди мені́... тоє-то... укритися от поруганія?... Єй, єй, он сокрушит і кості моя!... куди мені́ укри́тися?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(прибирая с стола варе́ну и кушанье)</stage>
          <p>Лізьте шви́дше оп’я́ть під при́валок.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>До́бре, до́бре... тоє-то... да как же ізбавлюся от поруганія?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Не бійтесь, Хома́ Григо́рович: я уже́ ви́гадала, як дурно́го Рома́на обмани́ти. Я за́раз ви́проважу його́ до дя́дька, а вас тоді і ви́пущу.</p>
        </sp>
        <sp who="#dâk">
          <speaker>Дяк.</speaker>
          <p>Труд велій об’яша мя.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Мовчіть, Бо́га ра́ди: Рома́н в сінях <stage>(Вносит проворно зайца, кладет на столе и сама садится прясть.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
        <stage>РОМАН, ПАРАСКА и СОЛДАТ.</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(за кулисами)</stage>
          <p>Відчини́!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(отворяя дверь)</stage>
          <p>Чого́ ти репету́еш? Мовчи́, Бога ра́ди!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ось я тебе́ замо́вчу! На́що ти мене́ одури́ла, дідько б ути́сся твоєму ба́тькові? <stage>(Намеревает ударить)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(увертывается от удара)</stage>
          <p>Що́ ти ро́биш, навіже́ний?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(лежа)</stage>
          <p>Хозяйка!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Що́ се?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Поба́чиш! Я тобі каза́ла, що мовчи́! Москаля́ поста́вив со́цький на кварти́ру: да тут таки́й презли́й! Тро́хи не бив мене́: наси́лу його́ ублага́ла.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Хозяйка!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>От і біда́!... За́раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не слыхать ли барабана?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Ні, не чуть.</p>
        </sp>
        <stage>(Солдат засыпает.)</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(осматривает осторожно и усматривает зайца)</stage>
          <p>Гля! за́єць! Де він узя́вся?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ ти ди́вишся, лу́паєш?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Де ти взяла́?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>А се ж той, що кова́ний приніс.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Чи спра́вді?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Буцімсь-то ти й не зна́єш?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да́либі і не зна́ю, і не ба́чив!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Одже він прити́рив його́ аж до поро́га.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ну, гара́зд же! А то́ я зали́в би тобі за шку́ру са́ла.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска</speaker>
          <p>, За віщо?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Я ду́мав, що ти мене́ одури́ла; бо як ви́йшов у по́ле і тільки-що похили́в до Стецько́вої ба́лки, аж мисли́вці пруть за́йця як раз на ме́не. Я шви́дче з мішка́ кова́ного і дава́й тютю́кать во все го́рло. За́єць же потя́г туди́, к Чми́рові дуби́ні, а кова́ний пря́мо шляхо́м до села́.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>То він навпере́йми пішо́в.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да ма́буть так: по тій же тропі і хорт оди́н увяза́вся; а я́к уже́ лови́в його́ кова́ний, да́лебі не зна́ю, бо по́ки я ви́брався з ба́лки, то вже ні хортів, ні порося́ти не ви́дно було́; я ж так ухо́ркався, по́ки ви́брався из єрину́диної ба́лки, що аж соро́чка мо́кра.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да тут хло́пці каза́ли, що кова́ний пійма́в його́ біля Свири́дового вітряка́.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Бач, аж де́ дійшо́в його́ мій голу́бчик! Тепе́р бу́де пече́ня.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Бу́де, тілько піди́, мій Рома́не, покли́ч дя́дька і тітку; бо вони́ зро́ду за́ячини не їли.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да іно́се.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(встает и является на сцену, протирая глаза)</stage>
          <p>Что́ это за мужик?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да ми туте́шні.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не хозяин ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Даджеж не хто — хазя́їн.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Неужели это её муж? Ну, так она не совсем виновата. <stage>(К Параске.)</stage> Что́ же, хозяюшка, давай теперь чево покушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ ж тобі да́ти? Он шмато́к греча́ника: їж, коли вку́сиш.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Нет ли чего повкуснее? небось, старика накормила.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ні, моска́лю! Су́чий син, коли́ і ріска була́ в ро́ті, а їсти хо́четься так, що аж кишки́ ко́рчить, да да́сбіг-чого. Оце́ вона́, спаси́бі їй, дала́ шмато́к греча́ника, дак не вкушу́: не тобі ка́жучи, зубів уже́ лиха́-ма́ти-ма́є.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Бедный мужичок! <stage>(К Параске)</stage> Так у вас и хлеба нету-те?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>А де же його́ взя́ти? Тепе́р у нас неврожа́й. Зароби́ла була́ тро́хи, да й той стари́й попро́дав.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Как можно продать последний хлеб? Это худо.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>А що́ ж ма́єш роби́ти? Де ж би я гро́шей узя́в на поду́шне? Зароби́ть не зду́жаю; нивки́ і ліски́ уже давно́ розпро́дав; скот ніпо́чому; тільки що послі́дній хліб прода́ти, щоб прокля́ті сіпа́ки не облива́ли на моро́зі холо́дною водо́ю. До́бре було́ коли́сь, що прода́в бу́зівка, та й розплати́вся; а тепе́р і коро́ву з теля́м продаси́, — то тілько хіба́ за полови́ну запла́тиш, бо тепе́р та коро́ва, що тре́ба було́ рублів со́рок заплати́ти, більш не даду́ть я́лишники, як рублів де́сять. О таке́ тепе́р на світі наста́ло! Де ж нам гро́ші бра́ти?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да как же ты живешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ота́к, мосьпа́не: що як запряде́ стара́ шмато́к хліба, то й їм; а тепе́р наки́нув голова́ засіда́телські мітки пря́сти, то більше того́, що нахлищу́сь борщу́, да голо́дний і спать ля́жу.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да, худо, старик. Однако ж хозяюшка нас накормит.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Чим? Хіба́ тря́сцею?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(про себя)</stage>
          <p>Постой же, плутовка, я тебя накажу. <stage>(К Роману)</stage> Ну, так я тебя, хозяин, накормлю; хочешь ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да спаси́бі, моска́лю; у ме́не да́либі аж се́рце боли́ть, що нічим вас нагодува́ти. <stage>(Вынимает из кармана деньги)</stage>, Пара́сю! Піди́ лиш купи́ хоч чве́ртку; мо́же, служи́вий ви́п’є з доро́ги, да чи не добу́дем хоч у дяка́ паляни́ці: він у нас, ба́чця, чоловік до́брий.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не трудись, старик, не нада ничего: я знаю, что ты до́брой человек <stage>(да безмозглой)</stage>; у нас будет что́ пить и есть без денег; только чтобы вы обое меня слушали и все то́ делали, что́ я скажу.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>До́бре, моска́лю. Я чоловік нерети́вий.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Послушай же: я буду ворожить, так вам надобно стать вот здесь и зажмурить глаза. Становитесь. <stage>(Становит на средине театра)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Що́ се бу́де? Не зна́ти, що́ моска́ль вига́дує.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Чи воно́ ж, бу́дьте ласка́ві, служи́вий, не грішно бу́де?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Нет, уж я за то отвечаю, Становитесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да іно́се. Станови́сь, Пара́сю, тілько бу́дьте ласка́ві, коли́ б воно́ не те́є...</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не бойсь. Ну, зажмурь глаза.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(зажмурив глаза)</stage>
          <p>Уже.</p>
        </sp>
        <stage>Солдат чертит кругом их палкою.</stage>
        <sp who="#soldat">
          <p>Бер... бар... дар!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Добро́дію служи́вий!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не бойсь, <stage>(Чертит палкою, и говорит невнятные слова)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Постійте, су́дирь, бу́дьте ласка́ві, постійте.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>А что́?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Я ненаро́ком і сам не зна́ю, як розплю́щив о́чі.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Экой ты! Эдак и сам пропадешь, и мне беды наделаешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Уже́ бу́ду держа́ть руко́ю.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, держи покрепче.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>А, до́бре. Пара́сю! Гляди́ ж, не розплю́щ очи́ць.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(между тем выносит и становит на стол кушанье и варену)</stage>
          <p>Ну, Роман, теперь конец. Смотри сюда.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(смотрит с удивлением)</stage>
          <p>Гля!</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(в сторону)</stage>
          <p>Не єрети́чий і моска́ль, яки́й же хи́трий!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, хозяин, милости просим покушать. <stage>(Начинает есть)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(глядит на все стороны)</stage>
          <p>Де воно́ взяло́сь?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, садись да кушай. Ты никогда не едал так вкусного.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Чи воно́ ж не грішно бу́де?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да веть я тебе сказал, что я отвечаю!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(приступая со страхом к столу)</stage>
          <p>Моска́лю, служи́вий! Чи мені мо́жна перехристи́ться?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Пожалуй, крестись себе, сколько хочешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(крестится и шепчет молитву)</stage>
          <p>А стра́ву мо́жна перехристи́ть?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Нет, не можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(отступая назад)</stage>
          <p>Одже, да́либі мені́ мо́торошно.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не бойсь. <stage>(Дает ему́ в руки кусок)</stage>. Вот на, ку́шай.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(принимаясь дрожащею рукою)</stage>
          <p>Го́споди, благослови́ <stage>(и крестясь)</stage>. Да вже ж, що́ ба́бі, то те й грома́ді. <stage>(ест; к Параске)</stage> Па́расю! А ти ж чому не їси́?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Неха́й Біг ми́лує, щоб я їла у пе́клі ва́рене.</p>
        </sp>
        <stage>(Солдат грозит Параске пальцем.)</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(опускает из руки кусок)</stage>
          <p>Чи воно́ ж, служи́вий, у пе́клі вари́лось?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Да где бы ни было, нам до того дела нет, лишь бы вкусно. <stage>(Наливает варену и дает Роману)</stage> Ну-тка, выпей. <stage>(После сего солдат встает и идет к Параске)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(надпивает сам и дает жене)</stage>
          <p>Ось покошту́й, Пара́сю, яке́ до́бре.</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Да вже ж, коли́ так, то й я бу́ду їсти; тільки будь ла́сков, служи́вий, зми́луйся над на́ми, не погуби́ мене́.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(не вслушавшись)</stage>
          <p>Даджеж сказа́в, що він за все одвіча́є!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(трепля по плечу Параску)</stage>
          <p>Не бойсь, все будет ладно, только впередь с солдатами обходись лучше. <stage>(К Роману)</stage>. Ну, Роман, кушай.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(уплетая жаркое)</stage>
          <p>Оттепе́р наївся, аж нена́че на животі поле́гшало.</p>
        </sp>
        <stage>(Параска упрашивает солдата выпустить дяка, и он соглашается.)</stage>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Хорошо, изволь.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Спаси́бі тобі, служи́вий, що ти напра́вив тро́хи ке́ндюх; тільки тепе́р, ма́буть, тре́ба бу́де ха́ту посвяти́ти.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Не надо; я тебе сам всех чертей выгоню; только ни с места!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ух, аж шку́ра підніма́ється: так страшно. Да вжеж, коли так, то і не тину́.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, станьте здесь. <stage>(Становит обоих среди театра.)</stage> Вот так. <stage>(Завязывает глаза им и связывает руки.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман</speaker>
          <p>, Ух, стра́шно!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(завязывая глаза)</stage>
          <p>Ну, Роман, тебе надобно выучить сии волшебные слова: джун... бер .. дач... дур.. ниер... гапта... де...</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Не зумію, мосьпа́не, ви́читать.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Как «не зумієш»? Говори за мною: Джун.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Жук.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Вер... дач.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Пепе... перь бач</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Дурниер.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Дурни́й я</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Гапта... де. Гапта де. Гапта де.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Га́пка де... Га́пка де.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, смотри же, Роман, как крикну я: ура! то ты тотчас должен говорить сии слова самым громким голосом.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ей, да́либі, моска́лю, не ви́читаю: важке́ ду́же на язи́к.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ничево! Смотри только, не забудь. <stage>(Уходит и раздевает Дяка.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Да коли́ б не забу́ть. Пара́сю, чи ти переняла́?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска </speaker>
          <stage>(печально)</stage>
          <p>Переняла́!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Нагада́єш же мені́, як помилю́сь. <stage>(Говорит вполголоса.)</stage> Жук... бе... бе... бе... бер, бердь... бач... дурни́й я... Га́пка де, Га́пка де... Гапка де. <stage>(Берется за живот.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>О, щоб тебе поби́ла лиха́ годи́на!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ох, ох, служи́вий! Мосьпа́не служи́вий!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(продолжая около дяка работу)</stage>
          <p>Что́ ты там?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Будьте ласка́ві, чи ще воно́ до́вго бу́де?</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(продолжая работу)</stage>
          <p>А что́ там?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Коли́ до́вго, то б я на час на двір пішо́в.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Зачем?</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Прошу́ прости́ть, мені́ нена́че те́є...</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат </speaker>
          <stage>(прибрав кафтан и выпачкав дяка сажею)</stage>
          <p>Ура, Роман!</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Джу... джу... джу... Пара́сю, я́к?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>О, щоб те́бе поби́ла лиха́ годи́на!</p>
        </sp>
        <stage>(Солдат подходит к Роману.)</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Жук... бердь... бач... дурни́й я... Га́пка де. <stage>(Топает ногами и плюет.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Теперь совсем. <stage>(Развязывает глаза.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(протирает глаза)</stage>
          <p>Ух, ух!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, смотри, Роман, ка́к чорт выбежит. <stage>(Смотрит на дяка, стучит палкою и говорит)</stage> Гапта де... Гапта де... Гапта де!</p>
        </sp>
        <stage>(Дяк, выпачканый, чрез сцену уходит вон.)</stage>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман </speaker>
          <stage>(дрожит и крестится)</stage>
          <p>А яки́й же страшни́й!</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, Роман! Теперь чорта выгнал, а гнездо себе возьму. <stage>(Прибирает дяково платье.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>О, спаси́бі тобі, добро́дію служи́вий! Тільки прошу́ не в гнів: скажіть, бу́дьте ласка́ві, — я чув, що нечи́стий дух з рога́ми; а у сього́ и ріжкі́в нема́.</p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ну, нечего делать. Рога он тебе оставил.</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Ох мені ли́хо! <stage>(Хватает себя за лоб.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#soldat">
          <speaker>Солдат.</speaker>
          <p>Ничего, Роман! <stage>(Трепля Романа по плечу:)</stage> и получше тебя бывают с рогами...</p>
        </sp>
        <sp who="#roman">
          <speaker>Роман.</speaker>
          <p>Пара́сю! Що́ ж мені́ роби́ти?</p>
        </sp>
        <sp who="#paraska">
          <speaker>Параска.</speaker>
          <p>Якби́ ти не лежа́в з ра́нку до ве́чора та роби́в так, як лю́ди ро́блять, то б не було́ сього́ нічо́го; а то́ по́ти лежа́в, по́ки ви́лупив чо́рта. Я тобі скілько каза́ла: «Е, Рома́не, не ліну́йся. Ліность до добра́ ніко́ли не приво́дить.»</p>
        </sp>
        <stage>(Занавес опускается.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
